[Subhuti_diamond_sutra_detail_retouched.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subhuti_diamond_sutra_detail_retouched.jpeg "fig:Subhuti_diamond_sutra_detail_retouched.jpeg")
**須菩提**（，Subhūti），又譯為須浮提、須扶提，意為**善現**、**妙生**、**善吉**、**空生**。《[法苑珠林](../Page/法苑珠林.md "wikilink")》卷二十五記載釋迦牟尼佛五百弟子中有兩個須菩提，一位出身王室，名叫天須菩提。另一位即善於解空的须菩提。

## 解空須菩提

須菩提是古印度拘撒羅國舍衛城人，出生婆羅門教家庭。古印度拘萨罗国舍卫城长者**鸠留**之子，[释迦牟尼](../Page/释迦牟尼.md "wikilink")[十大弟子之一](../Page/十大弟子.md "wikilink")，以“恒乐安定、善解空义、志在空寂”著称，號稱「[解空第一](../Page/解空.md "wikilink")」\[1\]。

須菩提每次都到富者[門第化緣](../Page/門第.md "wikilink")，因他同情窮人的貧困，不願意再讓窮人花費；而[大迦葉卻都向窮人化緣](../Page/大迦葉.md "wikilink")，因大迦葉想要賜與貧家累積善[業的機會](../Page/業.md "wikilink")。[釋迦佛對這兩者都加以駁斥](../Page/釋迦佛.md "wikilink")，認為[化緣](../Page/化緣.md "wikilink")、[布施皆應隨緣](../Page/布施.md "wikilink")，不應該特選[檀越](../Page/檀越.md "wikilink")。

《[金剛般若波羅蜜經](../Page/金剛經.md "wikilink")》相傳即是須菩提與佛的對談記錄。他屡见于般若经典中，此外见于《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")》卷四十三《拘楼瘦无诤经》、《[增一阿含经](../Page/增一阿含经.md "wikilink")》卷三、卷二十八、《[大毗婆沙论](../Page/大毗婆沙论.md "wikilink")》卷一七九的“尊者善現”、《[大智度论](../Page/大智度论.md "wikilink")》卷五十三。

《[法華經](../Page/法華經.md "wikilink")》中須菩提被佛陀授記將來無量劫後會成佛，佛號是名相如來。\[2\]。

## 文學形象

在《[西遊記](../Page/西遊記.md "wikilink")》中又虛構出一同名人物，叫[須菩提祖師或菩提祖師](../Page/須菩提祖師.md "wikilink")，他收[孫悟空為徒](../Page/孫悟空.md "wikilink")，傳授他七十二般變化和長生不老的法門。他被描寫為既精通[道教也精通佛教的](../Page/道教.md "wikilink")[神仙形象](../Page/神仙.md "wikilink")。

## 注釋

## 外部链接

  - 《十大弟子傳》（星雲大師著，ISBN 978-7-5452-0684-5）

[Category:佛陀弟子](../Category/佛陀弟子.md "wikilink")

1.  《维摩诘经·弟子品》：“佛告须菩提 ：‘汝行诣维摩詰问疾。’”[僧肇注](../Page/僧肇.md "wikilink")：“
    须菩提、秦言善吉。弟子中‘解空第一’也。”
2.  《妙法蓮華經》卷3〈6
    授記品〉：「爾時世尊知諸大弟子心\[3\]之所念，告諸比丘：「是須菩提，於當來世，奉覲三百萬億那由他佛，供養恭敬，尊重讚歎，常修梵行，具菩薩道。於最後身、得成為佛，號曰名相如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。劫名有寶。國名寶生。其土平正，頗梨為地，寶樹莊嚴，無諸丘坑、沙礫、荊棘、便利之穢，寶華覆地，周遍清淨。其土人民，皆處寶臺、珍妙樓閣。聲聞弟子，無量無邊，算數譬喻所不能知。諸菩薩眾，無數千萬億那由他。佛壽十二小劫，正法住世二十小劫，像法亦住二十小劫。其佛常處虛空為眾說法，度脫無量菩薩及聲聞眾。」」(CBETA,
    T09, no. 262, p. 21, a16-28)